# Classe de terminale


## Langages et programmation - Calculabilité, programme en tant que donnée

La théorie de la calculabilité définit ce que sont un nombre et une fonction calculable par un algorithme, tente de les recenser et d'appliquer son formalisme à d'autres domaines des mathématiques. Née dans les années 1930, elle a posé les bases des paradigmes de programmation fonctionnelle et impérative et du fonctionnement de la machine moderne.

- Diapo de cours : [pdf](./17_calculabilite/cours_diapo.pdf) ou [odp](./17_calculabilite/cours_diapo.odp)
    - Vidéo Jeu de la Vie - simulation d'une machine de Turing : [lien](https://www.youtube.com/watch?v=My8AsV7bA94)
    - Vidéo Jeu de la Vie - simulation d'une horloge : [lien](https://www.youtube.com/watch?v=3NDAZ5g4EuU)
    - Vidéo Jeu de la Vie - simulation d'un ordinateur complet dessinant un cercle sur un écran : [lien](https://www.youtube.com/watch?v=WfuhbI8HE7s)
    - Vidéo Jeu de la Vie - portes logique fondamentales (non, et, ou, bascules) : [lien](https://www.youtube.com/watch?v=Kk2MH9O4pXY)
- Fiche TD : [pdf](./17_calculabilite/TD_calculabilite.pdf) ou [odt](./17_calculabilite/TD_calculabilite.odt)
- Exemples d'algorithmes pour la machine de Turing : [pdf](./17_calculabilite/Machine_de_Turing_V2.pdf) ou [odp](./17_calculabilite/Machine_de_Turing_V2.odp)
- Machine de Turing en papier : [pdf](./17_calculabilite/Machine_Turing_papier.pdf) ou [odp](./17_calculabilite/Machine_Turing_papier.odp)


## Langages et programmation - Paradigmes et programmation fonctionnelle, impérative, objet

Tout comme le paradigme impératif découle naturellement de l'approche du calcul par Alan Turing (machine de Turing), le paradigme fonctionnel découle naturellement de l'approche du calcul par Alonzo Churh (&lambda;-calcul). Les principaux paradigmes, du plus déclaratif au plus impératif sont présentés avant d'introduire les principes fondamentaux de la programmation fonctionnelle.

- Diapo de cours : [pdf](./11_programmation_fonctionnelle/diapo_cours.pdf) ou [odp](./11_programmation_fonctionnelle/diapo_cours.odp)
- Fiche TD introduisant les principes fondamentaux : [pdf](./11_programmation_fonctionnelle/TP_prog_fonctionnelle.pdf) ou [odt](./11_programmation_fonctionnelle/TP_prog_fonctionnelle.odt)
- Base du programme turtle utilisé dans le TD : [zip](./11_programmation_fonctionnelle/turtle_fonctionnelle.zip)


## Algorithmique - Recherche textuelle

La recherche textuelle consiste en la recherche des occurrences d’une suite de caractères, appelée le motif, dans une autre suite de caractères plus longue, appelée le texte. Les applications sont nombreuses allant de la simple recherche d’un mot dans un document, de mots clés dans une multitude de pages web, jusqu’à la recherche de l’enchaînements des bases nucléiques dans les molécules d’ADN.

<!-- - Diapo de cours, exemple d'application sur l'ADN : [pdf](./19_recherche_textuelle/diapo_cours.pdf) ou [odp](./19_recherche_textuelle/diapo_cours.odp) -->

- Diapo de cours, exemple d'application sur l'ADN : [pdf](./19_recherche_textuelle/algorithme_Boyer_Moore.pdf) ou [odp](./19_recherche_textuelle/algorithme_Boyer_Moore.odp)
- Fiche cours-TD, force brute et Boyer-Moore : [pdf](./19_recherche_textuelle/recherche_textuelle.pdf) ou [odt](./19_recherche_textuelle/recherche_textuelle.odt)


## Architectures matérielles, OS et réseaux - Sécurisation des communications (Philippe Boddaert)

Depuis la seconde guerre mondiale et l'avènement de l'informatique moderne, la cryptologie est passée du statut d'art utilisé essentiellement par les militaires au statut de science utilisée par tous. Elle regroupe la cryptographie, élaborant et caractérisant les systèmes de chiffrage/déchiffrage des données et la cryptanalyse, tentant de casser les systèmes avec un nombre d'information limité.

- Diaporama de cours : [pdf](./18_cryptographie_philippe/diapo.pdf) ou [odp](./18_cryptographie_philippe/diapo.odp)
- Fiche TD chiffrement symétrique : [pdf](./18_cryptographie_philippe/td/enonce_symetrique.pdf) ou [odt](./18_cryptographie_philippe/td/enonce_symetrique.odt)
- Fiche TD chiffrement asymétrique : [pdf](./18_cryptographie_philippe/td/enonce_asymetrique.pdf) ou [odt](./18_cryptographie_philippe/td/enonce_asymetrique.odt)
- Fiche Exercice - Robustesse des mots de passe : [pdf](./18_cryptographie_philippe/exercices/enonce_robustesse.pdf) ou [odt](./18_cryptographie_philippe/exercices/enonce_robustesse.odt)
- Fiche TP - Puzzles de Merkle : [Ouvrir via Basthon](https://notebook.basthon.fr/?from=https://philippe-boddaert.github.io/terminale/architecture/securisation/tp/enonce_merkle.ipynb) ou [notebook](./18_cryptographie_philippe/tp/enonce_merkle.ipynb) &nbsp;&nbsp;([Fichier [HACKED]](./18_cryptographie_philippe/tp/assets/[HACKED]cles_chiffre.txt))


## Projets

<!-- Proposition de cinq projets à commencer pendant les vacances de Noël et développer en groupe à la maison avec des points en classe. Evaluation régulière du travail effectué. Compte rendu en Février par mail. Oraux en Mars.

- ASCII Art
- Simulateur de processeur
- Gestion des repas d’un restaurant scolaire
- Automate cellulaire
- Planète WA-TOR

- Diapo présentant les projets : [pdf](./10_projets_de_noel/projets_de_noel.pdf) ou [odp](./10_projets_de_noel/projets_de_noel.odp) -->

<!-- Déroulement des oraux:

- En groupe : 5 min x nombre d'élèves du groupe
- Une introduction où tous les élèves parlent
- Puis chaque élève développe la partie qu'il a travaillé : objectifs, réalisation, problèmes rencontrés, ...
- Conclusion et perspectives où tous les élèves parlent

Proposition de réalisations simples ou de compléments, en classe, après passage à l'oral des élèves du groupe correspondant : -->


- Animation avec tkinter : [pdf](../outils/interfaces_graphiques/tkinter_animation.pdf) ou [odt](../outils/interfaces_graphiques/tkinter_animation.odt)
- Animation avec tkinter : [pdf](../outils/interfaces_graphiques/tkinter_animation.pdf) ou [odt](../outils/interfaces_graphiques/tkinter_animation.odt)
- Jeu du pierre-feuille-ciseaux version POO : [pdf](../projets/pierre_feuille_ciseaux/pierre_feuille_ciseaux_POO.pdf) ou [odt](../projets/pierre_feuille_ciseaux/pierre_feuille_ciseaux_POO.odt)
- La machine à inventer des mots à faire en version classique ou version POO
    - Quelques explications : [Science étonnante](https://sciencetonnante.wordpress.com/2015/11/06/la-machine-a-inventer-des-mots-version-ikea/)
    - Video introductive : [youtube](https://www.youtube.com/watch?v=YsR7r2378j0)
    - Guide Python : [pdf](../projets/machine_mots/machine_inventer_mots.pdf) ou [odp](../projets/machine_mots/machine_inventer_mots.odp)
        * Ressources : [zip](../projets/machine_mots/ressources_mots.zip)
- Algorithme d'apprentissage avec des arbres binaires, jeu du Hibou : [md](https://framagit.org/tofmzk/informatique_git/-/blob/master/terminale_nsi/projets/le_hibou/le_hibou.md)
    - Aide pour le projet : [pdf](../projets/le_hibou/aide_hibou.pdf) ou [odt](../projets/le_hibou/aide_hibou.odt)
    - Classe Node avec affichage graphviz: [py](../projets/le_hibou/node_graphviz.py)
- Planète Wator : [pdf](../projets/Wator.pdf) ou [odt](../projets/Wator.odt)
    - Fichier python à comprendre et à compléter : [py](../projets/wator_eleves.py)
- Jeu de la vie : [pdf](../projets/Jeu_de_la_vie.pdf) ou [odt](../projets/Jeu_de_la_vie.odt)
- Kantoche 2000 : [pdf](../projets/kantoche_2000.pdf) ou [odt](../projets/kantoche_2000.odt)
  - Fichier compressé contenant le site web dynamique : [zip](../projets/restauration_scolaire.zip)
  - ASCII Art version terminale : [pdf](../projets/ascii_art.pdf) ou [odt](../projets/ascii_art.odt)
- Le jeu du serpent :
    - Le but de ce type de projet guidé est de réinvestir les apprentissages tout en donnant aux élèves des éléments pour construire un projet à partir de la page blanche.
    - Le travail a réaliser est le jeu du serpent. Le serpent se déplace sur l'écran à l'aide des quatre touches de direction. Lorsqu'il mange une pomme il s'allonge et accélère. Le but est de manger toutes les pommes sans que le serpent se morde la queue.
    - [sur Wikipedia en anglais](https://en.wikipedia.org/wiki/Snake_(video_game_genre))
    - [sur Wikipedia en français](https://fr.wikipedia.org/wiki/Snake_(genre_de_jeu_vidéo))
    - Captures d'écran du jeu à réaliser : [png](./15_jeu_du_serpent/jeu_serpent_1.png) et [png](./15_jeu_du_serpent/jeu_serpent_2.png)
    - Réflexion individuelle sur papier pour dégager les éléments principaux et une stratégie de programmation
    - Brainstorming avec toute la classe à l'aide d'une carte mentale : [pdf](./15_jeu_du_serpent/Projet_jeu_du_serpent.pdf)
    - Début de stratégie de programmation adoptée :
        * Le jeu, le serpent et une pomme sont des objets indépendants.
        * 1\. Commencer par coder la classe `Jeu()` en construisant la fenêtre et la zone graphique.
        * 2\. Coder la classe `Pomme()` et créer une liste d'objets `Pomme()` à des position aléatoires. L'afficher.
        * 3\. Coder la classe `Serpent()` et l'afficher.
        * 4\. Faire le point et organiser le traitement des autres éléments du jeu.


## Projet de Noël

Réaliser un ordonnanceur en Python : [md](../projets/ordonnanceur/ordonnanceur.md)


## Enjeux environnementaux de l'informatique

Les technologies de l’information et de la communication (TIC) ont pris une place centrale dans nos vies. Elles ont fondamentalement transformé notre façon de vivre et nous avons tendance à penser que ces technologies sont immatérielles. Les problématiques exposées sont :

- Quel est l'impact du numérique sur l’environnement ?
- Comment utiliser écologiquement nos appareils numériques ?

- Diapo de cours : [pdf](./16_enjeux_environnementaux/diapo-enjeux_environnementaux.pdf) ou [odp](./16_enjeux_environnementaux/diapo-enjeux_environnementaux.odp)
- Consignes pour l'activité 1 : [md](./16_enjeux_environnementaux/activite_1.md)
- Recommandations : [pdf](./16_enjeux_environnementaux/diapo-enjeux_environnementaux_recommandations.pdf) ou [odp](./16_enjeux_environnementaux/diapo-enjeux_environnementaux_recommandations.odp)

!!! note "Documents rédigés par :"
    **Ikli Youness**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 2ème année, à l'Université de Lille.

<!-- !!! note "Ont participé à l'élaboration de ces ressources :"
    **Ramstein Messaline**, enseignante **N**umérique et **S**ciences **I**nfomatiques, lycée Marguerite de Flandre de Gondecourt<br />
    **Delplace Nicolas**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 2ème année, à l'Université de Lille.<br />  
    **Braun Clément**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 1ère et 2ème année, à l'Université de Lille.<br />  
    **Marette Amélie**, étudiante master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 1ère année puis 2ème année, à l'Université de Lille.<br />
    **Zagacki Paul**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 2ème année, à l'Université de Lille.<br />
    **Decoster Timothée**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 2ème année, à l'Université de Lille.<br />
    **Ikli Youness**, étudiant master **M**étiers de l' **E**nseignement, de l' **É**ducation et de la **F**ormation, mention second degré NSI, 2ème année, à l'Université de Lille.<br />
    **De Wancker Randy**, élève **N**umérique et **S**ciences **I**nfomatiques, terminale, lycée Raymond Queneau de Villeneuve d'Ascq. -->
